%\settextfont{B Lotus}
\chapter{مدل‌های مختلف پارامتربندی}
\label{chapter2} 
%
هنگامی‌که شکل تابعی 
\lr{PDF}
ها را مشخص می‌کنیم، باید دقت لازم را به عمل آوریم.
\lr{PDF}
ها می‌توانند با استفاده از شکل‌های تابعی مختلف از پیش تعریف شده پارامتری شوند
که توضیحات لازم در زیر آمده است. انتخاب شکل تابعی می‌تواند به شکل مختلف توزیع 
\lr{PDF}
بیانجامد و به تبع آن مقدار خطای 
\lr{PDF}
وابسته به میزان انعطاف‌‌پذیری شکل پارامتری دارد.

در این فصل قصد داریم تا مدل‌های پارامتری مختلف را بررسی و مقایسه نماییم.
این مدل‌ها در بخش
\ref{sec:pdfparam}
به صورت مختصر مورد بررسی قرار گرفته است، و ما در ادامه آن‌ها را توضیح خواهیم داد.
\section{چندجمله‌ای‌های استاندارد}
استفاده از چندجمله‌ای استاندارد بسیار شایع است. فرم تابعی جندجمله‌ای برای پارامتربندی
\lr{PDF}
ها نسبت به
$x$
استفاده می‌شود که در آن شاخص
$j$
نشان‌دهنده طعم
\lr{PDF}
پارامتری شده می‌باشد:
\begin{equation}
xf_j(x)=A_j x^{B_j} (1-x)^{C_j} P_j(x)
\label{eq:standpar}
\end{equation}
\lr{PDF}
های پارامتری شده توزیع‌های ظرفیت
$xu_v$
و
$xd_v$
، توزیع گلوئون
$xg$
و توزیع دریا
$x\bar{u}$
،
$x\bar{d}$
و
$x\bar{s}$
در مقیاس اولیه هستند که مقدار آن کمتر از آستانه جرم کوارک افسون انتخاب می‌شود.

شکل چندجمله‌ای
$P_j(x)$
می‌تواند متفاوت باشد. شکل
$(1 + \epsilon_j\sqrt{x} + D_j(x) + E_j(x^2))$
در سبک
\lr{HERAPDF}
با محدودیت‌های بیشتر نسبت به تجزیه طعم دریای سبک به‌کار برده می‌شود.

چندجمله‌ای
$P_j(x)$
می‌تواند شکل
$e^{a_3x}(1 + e^{a_4}x + e^{a_5}x^2)$
نیز داشته باشد که سبک
\lr{CTEQ}
نام دارد. قوانین جمع اندازه‌حرکت و عدد
\lr{QCD}
برای تعیین ثابت‌های بهنجارش 
$A$
مربوط به توزیع‌های ظرفیت و گلوئون استفاده می‌شوند و انتگرال‌های قانون جمع به صورت عددی حل می‌شوند. در شکل
\ref{fig:CTHERA-udv}
برازش داده‌های
\lr{HERA I+II}
را برای دو مدل
\lr{HERAPDF}
و
\lr{CTEQ}
انجام داده‌ایم و نتایج برای کوارک‌های ظرفیت بالا
\LTRfootnote{Up}
و پایین
\LTRfootnote{Down}
را به تصویر کشیده‌ایم. این نمودارها توسط ابزار برنامه
\fitter
رسم شده‌ است.
%\begin{figure}[!tbp]
%\begin{center}
%\subfloat[کوارک ظرفیت بالا]{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/CTEQ-HERAPDF-uv}\label{fig:CTEQHERAuv}}
%\hfill
%\subfloat[کوارک ظرفیت پایین]{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/CTEQ-HERAPDF-dv}\label{fig:CTEQHERAdv}}
%\caption{نمودارهای کوارک‌های ظرفیت بالا و پایین برای برازش‌های مرتبه NLO
%برای داده‌های 
%\lr{HERA I+II}}
%\end{center}
%\end{figure}

\begin{figure}[!tbp]
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{figures/CTEQ-HERAPDF-uv.png}
  \hfill
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{figures/CTEQ-HERAPDF-dv.png}
    \label{fig:CTHERA-udv}
  \caption[نمودار کوارک‌های ظرفیت بالا و پایین]{نمودارهای کوارک‌های ظرفیت بالا و پایین برای برازش‌ داده‌های
\lr{HERA I+II}  
در مرتبه
\lr{NLO}
و مقایسه سبک‌های
\lr{HERAPDF}
و
.\lr{CTEQ}}
\end{figure}

\section{توزیع‌های
\lr{bi-log-normal}}
این پارامتربندی با استفاده از آمار چند ذره‌ای ترغیب شده است و دارای شکل تابعی زیر است:
\begin{equation}
xf_j(x) = a_j(x)^{P_j-b_j log(x)}(1-x)^{q_j-d_j log(1-x)}
\label{eq:bilogparam}
\end{equation}
\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/BiLog}
\caption{نمودارهای پارتون‌های مختلف برای پارامتربندی
.\lr{Bi-Log-Normal}}
\label{fig:bilog}
\end{center}
\end{figure}
این تابع می‌تواند به عنوان تعمیم چندجمله‌ای استاندارد که در بالا توضیح داده شد درنظر گرفت. با این‌حال انتگرال عددی رابطه
\ref{eq:bilogparam}
برای تحمیل کردن قوانین جمع
\lr{QCD}
نیاز است. در شکل
\ref{fig:bilog}
نمودارهای مربوط به برازش داده‌های
\lr{HERA I+II}
در مقدار اولیه
$Q_0^2=1.5 GeV^2$
و مقدار نهایی
$Q^2=8500 GeV^2$
در مرتبه
\lr{NLO}
نشان داده شده است.

\section{چندجمله‌ای‌های چبیشف}
یک پارامتربندی قابل انعطاف از چندجمله‌ای چبیشف
\LTRfootnote{Chebyshev Polynomial}
می‌تواند برای توزیع‌های گلوئون و دریا درنظر گرفته شود. چندجمله‌ای‌هایی که شامل جمله
$log(x)$
هستند برای مدل‌بندی بهتر در
$x$
های کم درنظر گرفته شده‌اند. چندجمله‌ای ها در 
$1-x$
ضرب می‌شوند تا مطمئن شویم که 
\lr{PDF}
ها در
$x\rightarrow 1$
از بین می‌روند. شکل پارامتربندی نهایی اینگونه است:
\begin{eqnarray}
x g(x) &=& A_g \left(1-x\right) \sum_{i=0}^{N_g-1} A_{g_i} T_i \left(-\frac{\textstyle 2\log x - \log x_{min} } {\textstyle \log x_{min} } \right)\, \label{eq:chebglu} \\
x S(x) &=& \left(1-x\right) \sum_{i=0}^{N_S-1} A_{S_i} T_i \left(-\frac{\textstyle 2\log x - \log x_{min} } {\textstyle \log x_{min} } \right)\, \label{eq:chebsea} 
\end{eqnarray}
%\begin{equation}
%xg(x) = A_g (1-x) \Sigma_{i=0}^{N_g-1} A_g_i T_i (-\frac{2 log x - log x_{min}}{log x_{min}})
%xS(x) = (1-x) \Sigma_{i=0}^{N_S-1} A_S_i T_i (-\frac{2 log x - log x_{min}}{log x_{min}})
%\label{eq:chebparam}
%\end{equation}
که در آن 
$T_i$
ها چندجمله‌ای های نوع اول از مرتبه
$i$
هستند. عامل بهنجارش
$A_g$
به صورت عددی از قانون جمع اندازه‌حرکت بدست می‌آید. مقادیر
$N_{g,S}$
تا مقدار
\underline{15}
مجاز هستند. با این‌حال کیفیت برازش شبیه به پارامتربندی چندجمله‌ای استاندارد برای
$N_{g,S}\geq5$
می‌یاشد و تعداد پارامترهای آزاد مشابه دارد.

\section{\lr{PDF}
های خارجی}
\fitter
امکان دسترسی به 
\lr{PDF}
های خارجی را فراهم کرده است که می‌توانند برای محاسبه پیش‌بینی‌های تئوری برای سطح مقطع‌های مربوط به تمام فرآیندهای موجود در
\fitter
بکار برده شوند. این مهم توسط رابطی به نام
\lhapdf
که دسترسی به این
\lr{PDF}
ها را فراهم می‌کند امکان‌پذیر است. در 
\fitter
این امکان وجود دارد که با استفاده از
\qcdnum
، این
\lr{PDF}
ها را نیز تحول داد.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/LHAPDF}
\caption[نمودار مربوط به گلوئون که بر اساس مدل‌‌های مختلف گروه‌های
.\lr{PDF}]{نمودار مربوط به گلوئون که بر اساس مدل‌‌های مختلف گروه‌های
\lr{PDF}
رسم شده است.}
\label{fig:lhapdf}
\end{center}
\end{figure}
گروه‌های مختلف 
\lr{PDF}
در سراسر جهان وجود دارند که می‌توان به گروه‌های
،\lr{CTEQ}
،\lr{HERAPDF}
،\lr{NNPDF}
\lr{MSTW}
و غیره اشاره کرد که در شکل
\ref{fig:lhapdf}
 نمودار مربوط به گلوئون بعضی از این گروه‌ها توسط برنامه
\fitter
رسم شده است.
\lr{PDF}
های مربوط به این گروه‌ها در کتابخانه
\lhapdf
وجود دارند. برای مشاهده این
\lr{PDF}
ها به
\lr{\texttt{http://lhapdf.hepforge.org/pdfsets.html}}
مراجعه کنید.

\section{نتایج برازش}
در این بخش ما نتایج برازش داده‌های مختلف بر‌روی سبک‌های متفاوت
\lr{PDF}
را که توسط
\fitter
انجام شده است به نمایش می‌گذاریم. در این برازش ها از داده‌های
\lr{H1 Zeus Combined}،
\lr{H1}
و
\lr{Zeus}
استفاده شده است. در این برازش‌ها مقدار اولیه
$Q_0^2 = 1.5 GeV^2$
و مقدار نهایی
$Q^2 = 5 GeV^2$
در نظر گرفته شده است.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/HERAI-II-CTEQ-nlo-nnlo}
\caption[برازش داده‌های
\lr{H1 Zeus Combined}
برای سبک
.\lr{CTEQ}]{برازش داده‌های
\lr{H1 Zeus Combined}
برای سبک
\lr{CTEQ}
در مرتبه‌های
\lr{NLO}
و
.\lr{NNLO}}
\label{fig:CTEQnlo-nnlo-hera-1-2}
\end{center}
\end{figure}
ما عمل برازش را برای داده‌های
\lr{H1 Zeus Combined}
با سبک 
\lr{CTEQ}
در مرتبه‌های
\lr{NLO}
و
\lr{NNLO}
انجام شده است که نمودار کوارک‌های ظرفیت بالا و پایین و گلوئون این برازش در شکل
\ref{fig:CTEQnlo-nnlo-hera-1-2}
نمایش داده شده است. جدول
\ref{tab:chi2-HERA-1-2-CTEQ-nlo-nnlo}
مقادیر
$\chi^2$
مربوط به این برازش را نشان داده است که نشان می‌دهد عمل برازش برای مرتبه
\lr{NLO}
نسبت به 
\lr{NNLO}
نتیجه بهتری را داده است.

\begin{table}
  \begin{center}
  \begin{latin}
%  \rowcolors{2}{lightgray}{}
%  \resizebox*{0.4\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{|l|c|c|}
    \hline
  Dataset     & NLO   & NNLO  \\ 
  \hline \hline
  HERA1+2 CCep & 41 / 39& 42 / 39  \\ 
  HERA1+2 CCem & 50 / 42& 49 / 42  \\ 
  HERA1+2 NCem & 220 / 159& 225 / 159  \\ 
  HERA1+2 NCep 820 & 71 / 70& 73 / 70  \\ 
  HERA1+2 NCep 920 & 442 / 377& 458 / 377  \\ 
  HERA1+2 NCep 460 & 216 / 204& 219 / 204  \\ 
  HERA1+2 NCep 575 & 223 / 254& 226 / 254  \\ 
  \hline
%  Correlated $\chi^2$  & 89& 108  \\ 
%  Log penalty $\chi^2$  & +4.6& +8.5  \\ 
%  \rowcolor{white}
%      \midrule
  Total $\chi^2$ / dof  & 1356 / 1130& 1408 / 1130  \\ 
  \hline
    \end{tabular}
   \end{latin}
    \caption{مقادیر
$\chi^2$
برای برازش سبک
.\lr{CTEQ}}
\label{tab:chi2-HERA-1-2-CTEQ-nlo-nnlo}
  \end{center}
\end{table}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/HERAI-II-HERAPDF-nlo-nnlo}
\caption[برازش داده‌های
\lr{H1ZeusCombined}
برای سبک
.\lr{HERAPDF}]{برازش داده‌های
\lr{H1ZeusCombined}
برای سبک
\lr{HERAPDF}
در مرتبه‌های
\lr{NLO}
و
.\lr{NNLO}}
\label{fig:fig:HERaPDFnlo-nnlo-hera-1-2}
\end{center}
\end{figure}

در ادامه برازش ها را برای همان داده‌ها ولی این‌بار با سبک
\lr{HERAPDF}
 انجام داده‌ایم، نتایج برای این برازش‌ها در شکل
\ref{fig:fig:HERaPDFnlo-nnlo-hera-1-2}
آمده است که در این برازش‌ها باند خطا نیز محاسبه و به تصویر کشیده شده است. جدول
\ref{tab:chi2-HERA-1-2-HERAPDF-nlo-nnlo}
مقادیر
$\chi^2$
را برای این برازش نشان می‌دهد. با توجه به مقادیر
$\chi^2$
بدست آمده، می‌توان دید که برازش در مرتبه
\lr{NNLO}
نسبت به
\lr{NLO}
با دقت بسیار بیشتری انجام شده است.
\begin{table}
  \begin{center}
   \begin{latin}
    \begin{tabular}{|l|c|c|}
      \hline
  Dataset     & NLO   & NNLO  \\ 
      \hline \hline
  HERA1+2 CCep & 79 / 39& 44 / 39  \\ 
  HERA1+2 CCem & 108 / 42& 55 / 42  \\ 
  HERA1+2 NCem & 418 / 159& 220 / 159  \\ 
  HERA1+2 NCep 820 & 134 / 70& 66 / 70  \\ 
  HERA1+2 NCep 920 & 745 / 377& 438 / 377  \\ 
  HERA1+2 NCep 460 & 365 / 204& 218 / 204  \\ 
  HERA1+2 NCep 575 & 431 / 254& 219 / 254  \\ 
      \hline
  Total $\chi^2$ / dof  & 2458 / 1131& 1353 / 1131  \\ 
  \hline
    \end{tabular}
   \end{latin}
       \caption{مقادیر
$\chi^2$
برای برازش سبک
.\lr{HERAPDF}}
\label{tab:chi2-HERA-1-2-HERAPDF-nlo-nnlo}
  \end{center}
\end{table}

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{figures/gluon-ct-hera-5}
  \hfill
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{figures/gluon-ct-hera-100}
    \label{fig:gluon-ct-hera-q2-5-100}
  \caption[مقایسه نمودارهای گلوئون در مقادیر متفاوت
  .$Q^2$]{مقایسه نمودارهای گلوئون دو سبک
  \lr{CTEQ}
  و
  \lr{HERAPDF}
  برای
  $Q^2$
  های
  5
  و
  100
  $GeV^2$.}
\end{figure}
در ادامه نمودارهای گلوئون برای دو سبک 
\lr{CTEQ}
و
\lr{HERAPDF}
را با مقدار اولیه
$Q^2_0 = 1.5 GeV^2$
و مقادیر نهایی
$Q^2 = 5 GeV^2$
و
$Q^2 = 100 GeV^2$
در مرتبه
\lr{NLO}
 در شکل
\ref{fig:gluon-ct-hera-q2-5-100}
با هم مقایسه نموده‌ایم.
جدول
\ref{tab:chi2-HERA-1-2-HERAPDF-CTEQ-nlo}
مربوط به مقادیر
$\chi^2$
متناظر می‌باشد.
\begin{table}
  \begin{center}
  \begin{latin}
    \begin{tabular}{|l|c|c|}
    \hline
  Dataset     & CTEQ   & HERAPDF  \\ 
   \hline \hline
  HERA1+2 CCep & 41 / 39& 79 / 39  \\ 
  HERA1+2 CCem & 50 / 42& 108 / 42  \\ 
  HERA1+2 NCem & 220 / 159& 418 / 159  \\ 
  HERA1+2 NCep 820 & 71 / 70& 134 / 70  \\ 
  HERA1+2 NCep 920 & 442 / 377& 745 / 377  \\ 
  HERA1+2 NCep 460 & 216 / 204& 365 / 204  \\ 
  HERA1+2 NCep 575 & 223 / 254& 431 / 254  \\ 
 \hline
  Total $\chi^2$ / dof  & 1356 / 1130& 2458 / 1131  \\ 
  \hline
    \end{tabular}
  \end{latin}
             \caption{مقادیر
$\chi^2$
برای برازش سبک‌های
\lr{HERAPDF}
و
.\lr{CTEQ}}
\label{tab:chi2-HERA-1-2-HERAPDF-CTEQ-nlo}
  \end{center}
\end{table}